不與影子糾纏 - 黎智英

不與影子糾纏 - 黎智英

名采論壇

兆明十五歲輟學，到先達紡織廠當漂染學徒，做了一陣子走了。我比他大二歲，我們很談得來。他住慈雲山，我喜歡吃的那檔芝麻醬調味的豬腸粉就在他家的街口。我要是去吃，下了班跟他一同坐他回家的巴士，一路聊天，下了車，陪我吃完腸粉他便回家，我再搭巴士回長沙灣。我愛吹水，我們談得起勁，有時他會先不回家，再陪我搭車回了長沙灣，然後回去，彷彿相逢恨晚。我們一起工作的日子很短暫，卻很熟絡。他離開先達後跟我還有聯繫，但過一段日子斷斷續續，最後失去聯絡。

原來他離開後跟舅父做越南美軍生意。他們在越南有門路找到一群美軍、供應他們外國的貨品，例如給他們度身在香港做西裝、買首飾金器、藥物和日用品等。在香港辦好貨，付費給空姐少爺和飛行人員帶過去，每人帶的數量不多，但化整為零，每天貨量頗大，生意風生水起到越戰結束。

越戰後，70年他二十二歲，舅父說，既然戰爭完了美國撤軍，再沒生意了，要結束這生意除非他拿來做。他拿來做了。從香港買貨到越南沒生意了，但從越南運出境的貨卻旺起來。有些是美國軍人臨走監平爛賤買下的古董、珠寶首飾等名貴貨物，運回美國的，有些是越南有錢人臨走難前，先將名貴東西運出境，到香港或美國，兆明接手公司後，轉做替這些人運貨物出境這門生意。美軍撤了，走難潮過了，有些富人家被充公的貴重財物，越南官員拿出來，運到外國賣，局面平定後也沒人敢做，生意沒了，他收檔。但已賺進過千百萬港幣，當年是個天文數字。他不過廿七歲。他從舅父手上接過生意不過五年，比舅父以前做了十年賺更多，而且多許多。他賺夠了，只廿七歲，夠了就完蛋了，僅廿七歲他就完蛋了。

不僅這年紀賺進這許多錢，讓人有飄飄然的幻覺，而是，快錢恍如天上降，睡醒起來發覺自己錢財用不完，錢一夜間改變了他的命運，恍若命中注定，錢也成了他的命運。廿七歲人生處世輕浮，不知感恩，錢既然從天而降，是他的救星，他從此追星，求的僅是金錢，不再是做生意了。「命中注定的錢像奇蹟，不勞而獲，不勞而獲的錢才是大錢！」

所謂 mountain come to Mohammed! 他恍然大悟；賺錢 for the sake of賺錢，賺錢的目的是為了賺錢，走進了魔鬼的死胡同。這樣的錢有種邪氣，偏門生意邪氣更重，他做的走難生意都是偏門；別人走難雖說幫他出貨，也可說是趁火打劫，怎會不是偏門？赤裸裸的賺錢，你與金錢短兵相接，互相糾纏在兜圈，你是錢時錢是你，互相糾纏，生活窒息在其中。錢是上了癮的毒品，你像個道友，不知不覺靈魂出賣到毒販手上。

在美國的軍部朋友幫忙，他很快搞到美國居留簽證。他拿着兩百多萬美元到美國做生意，失敗得一塌糊塗。不知是否做了偏後再難做正行生意，我就不知道有誰做偏門賺到錢後轉做正行成功的，成功可能只是表面，洗錢是內情。

兆明不是洗黑錢是做生意，幾次失敗驚起上來不敢再做生意。三十歲未到被迫退休。攬住一嚿錢無所事事，錢是唯一的尊嚴，這嚿錢變成活着的支柱，與錢糾纏，錢與人之間在糾纏中窒息。窒息枯竭生活，空虛勞累求心靈開脫，他開始信佛，到印度朝聖，拜完一個大師又一個大師學佛學瑜伽。他在印度住了兩年，終於弄明白了；不，心靈平靜是逃避的擋箭牌。是的，這些大師聖人令他心靈平靜至無求，但這是自我放逐啊！

就是道行修煉到這些大師聖人一樣又怎樣？可以想像自己過着這些人的生活嗎？他不寒而慄。Eureka！

他醒覺了。不，不是求心靈平靜，那是人為的建築，不是自然的運轉，必有所耗。人活着是動，是進取，求的是活躍中的平靜，不是放下人生，以無求自我放逐，飄舟湖中孤竿釣落日，對着落日你要欺騙自己多少回？坐懷不亂不是人生，他重回塵世泥土味。告訴自己，以前行錯方向，回頭是條陌生的路，憑信念不求甚解大膽起步，總要兩腳踏實地面，路自然帶我前行，地氣自然教我是非。做着做着，前路乍現，你便懂得怎樣做了。世上萬物不就是試着做出來的嗎！但其實他得不到心靈平靜，都只是時髦掩飾下的假象，他得了抑鬱症到了很嚴重的地步才發覺。

禍不單行，有晚他騎單車回家給貨櫃車撞倒，斷了十二條肋骨，兩條大腿，但最傷是頭破了縫了四十七針，幾乎喪命，執番條命在醫院住了八個月。神奇的事發生了，他的抑鬱症反而不療而癒了。生命到了盡頭，回頭便是重生，空白如嬰兒，無畏赤子心，猶如初生之犢，再老虎出山，決定重新做人。

他到西餐館做廚房工作，做了幾年卻想到做廣東點心快餐店。在東岸做了七間店後賣了，因為看到墨西哥快餐店潛力好。他轉做墨西哥快餐，做了三十多年做到今天四十幾間都是自己經營的連鎖店。做食物每天工作十多小時他樂此不倦。他說賺錢for the sake of賺錢的時候，人與錢糾纏，錢與人失去了客觀的空間，錢不再是身外物，變成主觀的尊嚴，錢是人時人是錢，從此詛咒不能自拔。

現在兆明每天仍在做個不亦樂乎 ，卻從未想過錢。錢早就夠了，若只為錢是幹不出勁來的。走進人間與困難糾纏，贏了也創造了，錢就遙遠了，人生喜出望外。

屌乜撚嘢文筆

唔撚知寫乜

讀寫障礙?

我明喎，一個資本家話勞動者才是最快樂的人。